\section{健全性の証明} 
\label{s:proof}

本研究では，Sheeranらの方法1，$k$-Induction 法の健全性の証明を形式化した．
\ref{s:bmc-coq}章で述べたCoq上での BMC 法の記述に関して，同じくCoq上で健全性を証明する．これにより，証明済みの記述による高信頼な BMC が実施できる．
%
本章では例として，Sheeranらの方法1 
% 式\eqref{eq:Sheeran1} は方法1そのもの (アルゴリズム) ではない．
%(式\eqref{eq:Sheeran1})
の健全性証明をCoq上で形式化する方法について述べる．

\begin{figure*}[t] %図 : 雛形  
\begin{center}
\begin{lstlisting}[language=Coq, xleftmargin=0pt, 
  frame=trbl,
  numbers=none,
  breaklines=true,
  framesep=5pt] 
Theorem X_method_soundness :  forall (I : init) (T : trans) (P : property) (size k : nat),       
     X_method I T P size k   (* 有界モデル検査法の事後条件 *)  
     -> forall (i : nat) (l : list state), I (l _[0]) /\  path T l 0 i -> P (l _[i]).  (* システムは安全 *)
\end{lstlisting}
\caption{BMC法\texttt{X}の健全性の雛形 \texttt{X\_method\_soundness} }
\label{f:soundness}
\end{center}
\end{figure*}

BMC 法の健全性を示すための証明スクリプトをCoq上に記述する.
システムが安全であるということは，初期状態から到達可能な状態がすべて性質$P$を満たすことを示せば良いので，
\begin{align}
 \label{eq:safety1} %
 \forall i. \forall s_{[0..i]}. \ (I(s_0) \ \wedge \ \mathit{path}(s_{[0..i]}) \ \rightarrow \ P(s_i))
\end{align}
が成り立つことを示せば良い.
つまり, BMC法の事後条件が成り立つとき，式\eqref{eq:safety1}が成り立つことを示せば，BMC法の健全性を示したことになる.
よって，Coq上で健全性を記述する定理の雛形は，図\ref{f:soundness}のようになる.

%ここでは, 例としてSheeranらの方法1の健全性を証明を形式化する. % 既出

以下，証明の流れを述べる．
ただし，証明中に使用する補題の証明は省略する．
%
まず, 雛形(図\ref{f:soundness})中の \verb X_method の箇所に \verb Sheeran_method1 を記述する.
%(以下, 適用したものを {\ttfamily soundness\_Sheeran1}と呼ぶ).
つぎに, 式(\ref{eq:safety1})を以下のように変形する.
\begin{align}
 \label{eq:safety2} %
 \forall i. \forall s_{[0..i]}. ~\neg(I(s_0) ~\land~ \mathit{path}(s_{[0..i]}) ~\land~ \neg P(s_i))
\end{align}
さらに, 小さい$i$から順に検査していく場合, 閉路を含む実行パスの到達する先はすでに検証済みであることを考慮に入れると 
式\eqref{eq:safety2}は以下の式と等価と言える.
\begin{align}
\label{eq:safety3} %
 \forall i. \forall s_{[0..i]}. ~\neg (I(s_0)  ~\land~ \mathit{loopFree}(s_{[0..i]}) ~\land~ \neg P(s_i))
\end{align}
この式は, 初期状態$s_0$から性質$P$を満たさない状態$s_i$に到達するような閉路を含まない実行パスは, 存在しないことを表す.
従って, Sheeranらの方法1の健全性は, 図\ref{f:soundness}の形から$\text{(式\eqref{eq:Sheeran1})} \to \text{(式\eqref{eq:safety3})}$の形に変形できる.

%以下，証明の流れを述べる．
%ただし，証明中に使用する補題の証明は省略する．
つぎに，$i \leq k$と$i > k$に場合分けし，それぞれの$i$で
\begin{align}
 \label{eq:sub-safety3} %
\forall s_{[0..i]}. \ \neg (I(s_0) ~\land~ \mathit{loopFree}(s_{[0..i]}) ~\land~ \neg P(s_i))
\end{align}
が成り立つことを証明する．

$i \leq k$の場合については，
下記の補題より示せる．
%
\begin{lemm}[\texttt{le\_safety\_relation}] %le_safety_relation
式\eqref{eq:k-safety} が成り立っているならば，システムは$k$ステップ目まで安全である．
\end{lemm}

$i > k$の場合については，
式\eqref{eq:Sheeran1}より，
\begin{itemize}
\item[~~(a)\quad] $\forall s_{[0..k]}. ~\neg(I(s_0) ~\land~ \mathit{loopFree}(s_{[0..k]}))$ 
\item[~~(b)\quad]  $\forall s_{[0..k]}. ~\neg (\mathit{loopFree}(s_{[0..k]}) ~\land~ \neg P(s_k))$
\end{itemize}
のどちらかが成り立つことがわかっている．
%
ここで以下の補題を導入する．

\begin{lemm}[\texttt{divide\_loop\_free}] %divide_loop_free
$s_0$から$s_{i+j}$までの閉路を持たない実行パス$\mathit{loopFree}(s_{[0..(i+j)]})$ は，
$\mathit{loopFree}(s_{[0..i]}) \land \mathit{loopFree}(s_{[i..(i+j)]})$と変形することができる．
\end{lemm}

この補題を用いると，式\eqref{eq:sub-safety3}の部分式 $I(s_0) \land \mathit{loopFree}(s_{[0..k]}) ~\land~ \neg P(s_i)$は，
%
\begin{multline} %分割1
\label{eq:divide-case1}
 I(s_0) ~\land~ \mathit{loopFree}(s_{[0..k]}) ~\land~  \\
  \mathit{loopFree}(s_{[k..i]}) ~\land~ \neg P(s_i)
\end{multline}
と変形することができる．
これは，(a)が成り立つとき否定されるので，式\eqref{eq:sub-safety3}は成り立つ．
また，$I(s_0) \land \mathit{loopFree}(s_{[0..k]}) ~\land~ \neg P(s_i)$は，
%
\begin{multline} %分割2
\label{eq:divide-case2}
 I(s_0) ~\land~ \mathit{loopFree}(s_{[0..(i-k)]}) ~\land~  \\
  \mathit{loopFree}(s_{[(i-k)..i]}) ~\land~ \neg P(s_i)
\end{multline}
と変形することもできる．

以下の補題より，
(b)は$\forall s_{(i-k)..i}. \ \neg (\mathit{loopFree}(s_{[(i-k)..i]}) \land \neg P(s_i))$と変形できる．
よって，(b)が成り立つとき式\eqref{eq:divide-case2}が否定されるので，式\eqref{eq:sub-safety3}が成り立つことが示せる．

\begin{lemm}[\texttt{shift\_violate\_loop\_free}] %補題 shift_violate_loop_free
$i > k$ならば，
\begin{multline}
~ (\forall s_{[0..k]}. \ \neg (\mathit{loopFree}(s_{[0..k]}) \ \wedge \ \neg P(s_k))) \leftrightarrow  \\ 
 (\forall s_{[(i-k)..i]}. \ \neg (\mathit{loopFree}(s_{[(i-k)..i]}) \ \wedge \ \neg P(s_i)))
\end{multline}
という関係が成り立つ．
\end{lemm}

以上により，式\eqref{eq:Sheeran1}が成り立つとき，すべての$i$について式\eqref{eq:sub-safety3}が成り立つので，
Sheeranらの方法1の健全性が示される．

\begin{figure}[t] %図 : 雛形
\begin{minipage}{8cm}
\dirtree{%
.1 \color{red}{Theorem} \color{black}{Sheeran\_method1\_soundness}.
	.2  \color{red}{Lemma} \color{black}{Sheeran\_method1\_soundness\_case1}. 	
		.3 \color{red}{Lemma} \color{black}{le\_safety\_relation}.
	.2  \color{red}{Lemma} \color{black}{Sheeran\_method1\_soundness\_case2}. 	
		.3 \color{red}{Lemma} \color{black}{Sheeran\_method\_soundness\_case2\_1}. 	
			.4 \color{red}{Lemma} \color{black}{divide\_loop\_free}. 
				.5 $\ldots$ (* 別途補題$9$個 *). 	
		.3 \color{red}{Lemma} \color{black}{Sheeran\_method\_soundness\_case2\_2}. 	
			.4 \color{red}{Lemma} \color{black}{divide\_loop\_free}. 
			.4 \color{red}{Lemma} \color{black}{shift\_violate\_loop\_free}. 
				.5 $\ldots$ (* 別途補題$5$個 *). 
}\
    \caption{\texttt{Sheeran\_method1\_soundness}の証明に使用した \\ 補題の依存関係}
\label{f:Sheeran1-dirtree}
\end{minipage}
\end{figure}

Coq 上 では，約300行の証明スクリプトと21個の補題を定義することで，Sheeranらの方法1の健全性証明を形式化した．
各補題の依存関係を図\ref{f:Sheeran1-dirtree}に示す．
補題\verb Sheeran_method1_soundness_case1 と 補題\verb Sheeran_method1_soundness_case2 は，
前述した証明の流れの$i \leq k$と$i > k$の場合分けに相当する (以下，それぞれ \verb case1 , \verb case2 と呼ぶ).
\verb case2_1 と \verb case2_2 は，(a), (b) の部分の証明に対応している．
特に，\verb case2 内で使用されている \verb divide_loop_free の証明には，9個の補題と120行の証明スクリプトを記述した．
\verb shift_violate_loop_free の証明には，5個の補題と約100行の証明スクリプトを記述した．


また，本研究では，$k$-Induction 法 (式\eqref{eq:k-Induction})の証明の形式化も行なった．
この検証には，約400行の証明スクリプトと23個の補題を使用している．
23個のうち16個の補題は，Sheeranらの方法1に使用した補題を再利用することができた．


